\chapter{Especificaciones Técnicas}

\section{Tipo y categoría de cables}

Para garantizar el rendimiento requerido en los niveles segundo, tercero y cuarto del pabellón de la Escuela Profesional de Ingeniería Informática y de Sistemas de la UNSAAC, especialmente en zonas de alta demanda como los laboratorios del tercer piso, el laboratorio de investigación del cuarto piso y los laboratorios del segundo piso, se especifica el siguiente esquema de cableado:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cableado Horizontal (Datos, Telefonía IP y CCTV):} Se utilizará cable de par trenzado de cuatro pares del tipo \textbf{F/UTP (Foiled/Unshielded Twisted Pair) Categoría 6A} LSZH (Low Smoke Zero Halogen), marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{PUFL6X04WH}. El blindaje general foil protege contra la diafonía exógena (Alien Crosstalk) y las interferencias electromagnéticas (EMI) típicas de los entornos de laboratorios informáticos y equipos eléctricos del edificio. Soporta velocidades de hasta 10 Gbps a frecuencias de 500 MHz, cumpliendo con el estándar IEEE 802.3an (10GBASE-T).
    \item \textbf{Cableado Vertical o Backbone:} Interconexión del Distribuidor Principal de Cableado (MDF) situado en el segundo piso con los Distribuidores de Piso (IDF) del tercer y cuarto piso mediante \textbf{Fibra Óptica Multimodo OM4} de 4 hilos, con chaqueta LSZH, marca \textbf{CommScope} serie \texttt{TeraSPEED}, optimizada para transmisión láser de 10/40/100 Gbps. Se instalarán dos enlaces independientes: MDF (2do piso) a IDF (3er piso) y MDF (2do piso) a IDF (4to piso), con una longitud estimada de 40 metros cada uno.
    \item \textbf{Cableado para CCTV (Cámaras IP):} Se utilizará cable \textbf{F/UTP Cat 6A} LSZH (mismo tipo que el cableado horizontal) para las cámaras IP de videovigilancia, alimentadas mediante PoE+ desde los switches de acceso. Los puntos de cámara compartirán el mismo esquema de cableado y certificación que los puntos de datos.
    \item \textbf{Patch Cords:} Cables de parcheo F/UTP Cat 6A blindados de 2.1 m y 1.0 m, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{CO6X7BU} y \texttt{CO6X3BU}, con conectores blindados RJ-45 moldeados y alivio de tensión integrado. Se suministrarán dos patch cords por cada punto de red instalado.
\end{itemize}

\section{Normas de instalación, etiquetado y terminación}

Toda la infraestructura instalada debe ceñirse estrictamente a los estándares internacionales de telecomunicaciones. El aseguramiento de la calidad en la transmisión de datos a 10 Gbps depende no solo de la calidad de los materiales, sino fundamentalmente de la estricta adherencia a los procedimientos técnicos de instalación:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Estándares de Diseño e Instalación:} ANSI/TIA-568.0-D (Cableado Genérico para Telecomunicaciones en las Instalaciones del Cliente) y ANSI/TIA-568.1-D (Estándar de Infraestructura de Telecomunicaciones para Edificios Comerciales). Adicionalmente, se cumple con el \textbf{Reglamento Nacional de Edificaciones (RNE)} del Perú, norma EM.010 (Redes e Infraestructura de Telecomunicaciones) y el \textbf{Código Nacional de Electricidad - Utilización (CNE)} para canalizaciones y seguridad eléctrica.
    \item \textbf{Esquema de Terminación:} Se implementará el patrón de conexión \textbf{T568B} de manera uniforme en todos los módulos RJ-45 (jacks), patch panels y patch cords de la obra.
    \item \textbf{Radio de Curvatura Mínimo:} Durante el tendido, se respetará un radio de curvatura mínimo de \textbf{4 veces el diámetro exterior del cable} (aproximadamente 32 mm para cable Cat 6A de 8 mm de diámetro). En ningún caso se excederá este límite, ya que deformaciones en la geometría de los pares trenzados provocan pérdida de retorno y degradación de la señal a 500 MHz.
    \item \textbf{Tensión Máxima de Tracción:} La fuerza de tiro durante el tendido no superará las \textbf{25 libras-fuerza (lbf)} equivalentes a 111 Newtons. Se utilizarán lubricantes apropiados para cableado estructurado en tramos de alta fricción y se evitarán tirones bruscos que puedan estirar el cable y alterar sus propiedades eléctricas.
    \item \textbf{Destrenzado Máximo:} Al momento de la terminación en los conectores (jacks y patch panels), el destrenzado de los pares no excederá los \textbf{13 mm (0.5 pulgadas)} para mantener la inmunidad al ruido (NEXT y FEXT). Valores superiores degradan irreversiblemente el desempeño del enlace.
    \item \textbf{Administración y Etiquetado:} Bajo la norma \textbf{ANSI/TIA-606-C}. Cada punto de red, cable, patch panel y gabinete poseerá una etiqueta impresa térmicamente con un código alfanumérico estructurado siguiendo el formato \textit{Piso - Cuarto de Telecomunicaciones - Rack - Panel - Puerto} (\textit{Ejemplo: 02P-MDF-A1-01} para el Segundo Piso, MDF, Rack A, Panel 1, Puerto 01). Las tomas de usuario contarán con iconos de color para diferenciar redes de datos (azul), telefonía IP (verde) y cámaras de seguridad (rojo).
\end{itemize}

\subsection*{Control de Alien Crosstalk (AXT)}

Dado que el cableado F/UTP Cat 6A opera a frecuencias de hasta 500 MHz, es crítico controlar la diafonía exógena (Alien Crosstalk) entre cables adyacentes, especialmente en los mazos densos que salen de los gabinetes MDF e IDF hacia los laboratorios y aulas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sujeción:} Se prohíbe terminantemente el uso de cintillos plásticos (zip ties) apretados que deformen la geometría del cable. Se utilizará exclusivamente \textbf{velcro} (cinta enrollable) de forma holgada para agrupar los cables, permitiendo el movimiento natural y evitando puntos de presión que alteren la impedancia del cable.
    \item \textbf{Factor de Llenado:} Se limitará la ocupación de las canaletas al \textbf{40\%} de la sección transversal, conforme a la norma ANSI/TIA-569-D. Esto permite que los cables se acomoden aleatoriamente (random lay), reduciendo naturalmente la alineación de pares y cancelando el ruido entre cables vecinos.
    \item \textbf{Separación de Servicios:} Se mantendrá una separación física mínima de \textbf{200 mm (8 pulgadas)} entre el cableado de datos F/UTP Cat 6A y cualquier línea eléctrica de potencia (220V) que corra en paralelo. En áreas de espacio reducido donde esta separación no sea viable, se instalarán barreras físicas metálicas conectadas a tierra.
    \item \textbf{Cruces Perpendiculares:} Cualquier intersección necesaria entre la ruta de datos y los circuitos eléctricos se ejecutará obligatoriamente en un ángulo de \textbf{90 grados} para anular la inducción magnética.
\end{itemize}

\section{Estándares de racks, gabinetes y salas de telecomunicaciones}

La infraestructura de soporte físico se regirá bajo el estándar EIA/ECA-310-E (dimensiones de 19 pulgadas) y ANSI/TIA-569-D (espacios de telecomunicaciones). Se priorizará el uso de gabinetes cerrados (enclosures) sobre racks abiertos para garantizar la seguridad física, la protección contra polvo y humedad, y el control de acceso:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Distribuidor Principal (MDF - 2do Piso):} Gabinete de piso autocualificado de \textbf{19 pulgadas} de ancho útil y una altura de \textbf{42U}. Profundidad mínima de 1000 mm para alojar equipos de gran profundidad y gestionar holgadamente el cableado Cat 6A. Cumplirá con el estándar EIA-310-E, con puertas microperforadas (frontal y trasera) para optimizar el flujo de aire, cerradura de seguridad con llave y paneles laterales desmontables. Alojará los servidores locales, switches troncales, patch panels del segundo piso y el panel de fibra óptica principal.
    \item \textbf{Distribuidor de Piso (IDF - 3er Piso):} Gabinete de piso/pared de \textbf{24U}, ubicado estratégicamente en un cuarto de telecomunicaciones dedicado en el tercer piso para no superar el límite de 90 metros de canalización horizontal hacia los laboratorios de cómputo.
    \item \textbf{Distribuidor de Piso (IDF - 4to Piso):} Gabinete de piso/pared de \textbf{24U}, ubicado para alimentar los cubículos de docentes, auditorio, laboratorio de investigación y control de cámaras del cuarto piso.
    \item \textbf{Ordenadores de Cable:} Se instalarán organizadores horizontales de 1U con ducto ranurado frontal y tapa desmontable entre cada patch panel, y organizadores verticales dentro de los gabinetes para asegurar un radio de curvatura correcto en los cables de parcheo y mantener el orden.
    \item \textbf{Anclaje Antisísmico:} Considerando la ubicación del proyecto en Cusco (zona sísmica), todos los gabinetes se fijarán al piso mediante pernos de expansión tipo Hilti de 3/8" o 1/2". En el caso de gabinetes adosados a pared, se verificará que el muro sea de concreto o ladrillo macizo para soportar el torque de carga.
\end{itemize}

\subsection*{Criterios de diseño de salas de telecomunicaciones}

Cada cuarto de telecomunicaciones (MDF e IDF) deberá cumplir con los siguientes requisitos mínimos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Áreas de Trabajo (Clearance):} Espacio libre mínimo de \textbf{1.0 metro} tanto en la parte frontal como posterior del gabinete para permitir la apertura total de puertas, el ingreso de aire frío para ventilación y la maniobra técnica segura durante la certificación y el parcheo.
    \item \textbf{Ventilación y Climatización:} Los recintos designados requieren ventilación asistida (extractores o aire acondicionado) para disipar el calor generado por los equipos activos (switches PoE+ que pueden disipar hasta 300W cada uno) y las baterías de los UPS, evitando la degradación de la vida útil de los componentes electrónicos.
    \item \textbf{Iluminación:} Nivel de iluminación mínimo de 500 lux en el plano vertical frontal de los gabinetes para facilitar las labores de parcheo, mantenimiento y certificación.
    \item \textbf{Capacidad Portante del Piso:} Se estima que un gabinete completamente equipado (switches + UPS + baterías + cableado) puede alcanzar un peso dinámico de 150 a 250 kg. Las losas de concreto deben ser aptas para soportar esta carga puntual.
    \item \textbf{Tomas Eléctricas Dedicadas:} Cada cuarto de telecomunicaciones contará con circuitos eléctricos independientes de 20A o 30A con tierra aislada, dedicados exclusivamente a los equipos de red, minimizando el riesgo de sobrecargas por conexión de equipos no autorizados.
\end{itemize}

\section{Equipos pasivos y activos}

La infraestructura se compondrá de hardware certificado de grado empresarial con componentes de las marcas líderes del mercado:

\subsection*{Equipos Pasivos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Patch Panels:} Módulos modulares descargados de 24 puertos Cat 6A angulares, marca \textbf{CommScope} modelo \texttt{760237040}, para optimizar el espacio y evitar el estrés mecánico en los patch cords. Se instalarán 5 paneles en el MDF (2do piso), 4 en el IDF (3er piso) y 4 en el IDF (4to piso).
    \item \textbf{Jacks y Conectores:} Módulos RJ-45 Mini-Com Cat 6A blindados, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{CJS6X88TGY}, con tecnología de terminación por desplazamiento de aislante (IDC) y contacto de 50 micras de oro.
    \item \textbf{Faceplates y Cajas de Montaje:} Placas faceplate de 2 puertos color blanco, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{CFPL2EIWH}, con etiquetado iconográfico integrado para datos (azul), voz (verde) y CCTV (rojo). Se instalarán sobre cajas superficiales de PVC de 1 módulo en paredes y canaletas.
    \item \textbf{Patch Cords:} Cables de parcheo F/UTP Cat 6A blindados, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{CO6X7BU} (2.1 m) y \texttt{CO6X3BU} (1.0 m), con conectores blindados RJ-45 moldeados y alivio de tensión. Se suministrarán dos unidades por cada punto de red (uno para el lado del usuario y otro para el lado del patch panel).
    \item \textbf{Organizadores de Cable:} Organizadores horizontales de 1U con ducto ranurado frontal y tapa desmontable, marca \textbf{Tripp Lite} modelo \texttt{NR2600}, instalados entre cada patch panel. Organizadores verticales dentro de cada gabinete para el guiado de cables de parcheo.
    \item \textbf{Canalizaciones:} Escalerillas portacables de tipo malla electrozincada en pasadizos principales (180 metros estimados), canaletas de PVC de doble vía con división física para datos y energía en oficinas y laboratorios (240 metros), y tubería corrugada de 1 pulgada para la protección del backbone de fibra óptica entre pisos.
    \item \textbf{Sistema de Puesta a Tierra:} Barra de Puesta a Tierra Principal de Telecomunicaciones (TMGB) en el MDF del segundo piso, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{TMGB-060}, conectada directamente al pozo a tierra del edificio mediante conductor de cobre aislado verde de calibre 2 AWG. Barras secundarias (TGB) marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{TGB-040} en los IDF del tercer y cuarto piso, interconectadas a la TMGB mediante conductores de cobre aislado verde 6 AWG.
\end{itemize}

\subsection*{Equipos Activos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Switches de Acceso:} Switches gestionables de Capa 2/3 con soporte \textbf{PoE+ (Power over Ethernet - IEEE 802.3at)} marca \textbf{Cisco} serie \textbf{Catalyst 9200}, modelos \texttt{C9200-48P-E} (48 puertos) y \texttt{C9200-24P-E} (24 puertos), con puertos de bajada a 1 Gbps Base-T y uplinks de 10 Gbps SFP+ para el backbone de fibra óptica.
    \item \textbf{Transceptores SFP+:} Módulos SFP+ multimodo 10 GBase-SR, marca \textbf{Cisco} modelo \texttt{SFP-10G-SR}, para los enlaces de fibra entre el MDF del segundo piso y los IDF del tercer y cuarto piso (4 unidades).
    \item \textbf{Puntos de Acceso Inalámbrico (WiFi 6):} Access Points de interior doble banda (2.4 GHz / 5 GHz) con soporte \textbf{WiFi 6 (802.11ax)}, marca \textbf{Cisco} modelo \texttt{C9120AXI}, alimentados mediante PoE+. Se instalarán estratégicamente en pasadizos y ambientes comunes de los tres niveles para brindar cobertura inalámbrica en laboratorios, auditorio, sala multiusos, círculos de estudio, biblioteca y áreas administrativas.
    \item \textbf{Cámaras IP (CCTV):} Cámaras IP fijas de interior con resolución mínima de 2 MP (1920x1080), PoE+, marca \textbf{Dahua} o \textbf{Hikvision}, conectadas a los switches de acceso PoE+. El \textbf{NVR (Network Video Recorder)} se ubicará en el gabinete MDF del segundo piso para la grabación y gestión centralizada de video de las 16 cámaras proyectadas.
    \item \textbf{UPS:} Sistemas de alimentación ininterrumpida en línea de doble conversión, marca \textbf{Tripp Lite} modelo \texttt{SU3000RTX} (3kVA), un equipo por cada gabinete (MDF + IDF 3er piso + IDF 4to piso = 3 unidades), con autonomía mínima de 15 minutos a plena carga.
    \item \textbf{PDU:} Unidades de Distribución de Energía rackeables, marca \textbf{Tripp Lite} modelo \texttt{PDU1230}, con entrada monofásica y múltiples salidas NEMA 5-15R/5-20R, una por cada gabinete.
\end{itemize}

\section{Canalizaciones, registros y detalles constructivos}

El sistema de canalizaciones constituye la infraestructura de soporte físico que alberga y protege el cableado estructurado. Se divide en canalización principal, canalización secundaria y sistema de registros:

\subsection*{Canalización Principal (Escalerillas Tipo Malla)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tipo:} Escalerilla portacables de malla electrozincada (tipo rejilla), fabricada en acero al carbono con recubrimiento electrozincado, cumpliendo con la norma ANSI/TIA-569-D y NEMA VE 1.
    \item \textbf{Dimensiones:} Ancho mínimo de 300 mm y profundidad de 50 mm, con separación entre alambres de 50 mm x 100 mm.
    \item \textbf{Soportería:} Instalada cada 1.5 metros sobre soportes tipo L o mensualas metálicas fijadas a losas o paredes mediante pernos de expansión. En tramos horizontales en pasillos principales, se fijará al techo o bajo el falso techo.
    \item \textbf{Rutas:} Discurrirá por los pasillos principales de distribución de cada nivel (segundo, tercero y cuarto piso), conectando los gabinetes MDF/IDF con las zonas de distribución secundaria.
    \item \textbf{Tapas:} En tramos donde la escalerilla cruce zonas accesibles al público, se instalará tapa metálica desmontable para protección mecánica del cableado.
\end{itemize}

\subsection*{Canalización Secundaria (Canaletas PVC y Tuberías)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Canaletas PVC:} Canaletas de PVC rígido autoextinguible (libre de halógenos), de doble compartimiento con divisor físico central para segregación datos/energía. Dimensiones mínimas de 40 mm x 20 mm (2 vías). Se instalarán adosadas a pared en oficinas, laboratorios y cubículos, desde la escalerilla principal hasta cada punto de red.
    \item \textbf{Tubería Conduit:} Para el backbone de fibra óptica entre pisos se utilizará tubería conduit metálica (EMT) de 1 pulgada de diámetro, con accesorios de unión y curvas de radio largo que garanticen el radio de curvatura mínimo de la fibra OM4 (10 veces el diámetro exterior).
    \item \textbf{Factor de Llenado:} En ningún caso la ocupación de cables superará el \textbf{40\%} del área transversal de la canaleta o tubería, conforme a la norma ANSI/TIA-569-D.
    \item \textbf{Separación de Servicios:} Se mantendrá una separación mínima de 200 mm entre canalizaciones de datos y circuitos eléctricos de 220V. En espacios reducidos se usarán canaletas con divisor metálico conectado a tierra.
\end{itemize}

\subsection*{Registros de Paso y Cajas de Derivación}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Registros de Paso:} Se instalarán cajas de registro metálicas o de PVC cada 15 metros lineales de canalización, en cada cambio de dirección superior a 30 grados y en los puntos de derivación hacia ambientes específicos. Dimensiones mínimas de 100 mm x 100 mm x 50 mm.
    \item \textbf{Cajas de Paso en Pisos:} Para los tendidos verticales entre niveles (montantes), se instalarán buzones de paso metálicos en cada losa, con dimensiones mínimas de 200 mm x 200 mm, provistos de sellos cortafuego intumescentes para mantener la integridad de la losa contra incendios.
    \item \textbf{Sellado Cortafuego:} Todo pase de cableado entre pisos o a través de muros cortafuego deberá ser sellado con masilla intumescente certificada, manteniendo la clasificación de resistencia al fuego de la estructura (mínimo 2 horas RF-120).
\end{itemize}

\subsection*{Detalles Constructivos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Soportería de Bandejas:} Las escalerillas se soportarán sobre estructuras metálicas tipo L cada 1.5 m, fijadas a losa o pared con pernos de expansión de 3/8". En tramos paralelos a tuberías eléctricas, se interpondrá una barrera metálica conectada a tierra.
    \item \textbf{Curvas y Derivaciones:} Se utilizarán curvas prefabricadas de radio largo (mínimo 300 mm) para garantizar el radio de curvatura del cable Cat 6A. No se aceptarán curvas realizadas en obra mediante doblado de canaletas.
    \item \textbf{Fijación de Canaletas:} Las canaletas PVC se fijarán a la pared cada 40 cm mediante tacos y tornillos de expansión, con tapas de registro cada 2 metros para facilitar el mantenimiento.
    \item \textbf{Amarre de Cables:} Los cables se fijarán a las escalerillas mediante velcro cada 1 metro, sin apretar para no deformar la geometría del par trenzado. Se prohíbe el uso de cintillos plásticos.
\end{itemize}

\section{Requisitos eléctricos y de puesta a tierra}

\subsection*{Sistema de Puesta a Tierra para Telecomunicaciones}

En cumplimiento estricto con las normas \textbf{ANSI/TIA-607-D} y \textbf{ANSI/TIA-607-C}, se implementará un sistema de puesta a tierra dedicado para telecomunicaciones que garantice la protección de los equipos activos y la estabilidad de la transmisión de datos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Barra Principal (TMGB):} Ubicada en el MDF del segundo piso, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{TMGB-060}, conectada directamente al pozo a tierra general del edificio mediante conductor de cobre desnudo calibre \textbf{2 AWG} (35 mm$^2$) en el menor recorrido posible y sin empalmes. Esta barra servirá como punto de referencia de tierra para todo el sistema de telecomunicaciones de los tres niveles.
    \item \textbf{Barras Secundarias (TGB):} Una barra en el IDF del tercer piso y otra en el IDF del cuarto piso, marca \textbf{Panduit} modelo \texttt{TGB-040}, interconectadas a la TMGB mediante conductores de cobre aislado color verde de calibre \textbf{6 AWG} (13.3 mm$^2$) por el interior de la canalización del backbone.
    \item \textbf{Vinculación (Bonding):} Todas las estructuras metálicas pasivas se interconectarán a las barras TGB/TMGB:
        \begin{itemize}
            \item Chasis de gabinetes y racks.
            \item Bandejas portacables metálicas (escalerillas tipo malla).
            \item Blindaje de patch panels y cables F/UTP (mediante la barra de tierra del patch panel).
            \item Canaletas metálicas y tuberías EMT del backbone.
            \item PDU y UPS (mediante conductor de tierra del equipo).
        \end{itemize}
    \item \textbf{Conductor de Enlace Equipotencial:} Se tenderá un conductor de cobre aislado verde de calibre 6 AWG a lo largo de las escalerillas portacables, conectado a cada tramo de bandeja y a cada gabinete, garantizando la continuidad eléctrica de todo el sistema de soporte.
    \item \textbf{Resistencia de Puesta a Tierra:} La resistencia del sistema de puesta a tierra, medida con un telurómetro, no deberá superar los \textbf{5 ohmios} en la TMGB, conforme a la norma ANSI/TIA-607-D y el CNE (Código Nacional de Electricidad - Utilización).
\end{itemize}

\subsection*{Alimentación Eléctrica Estabilizada}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Circuitos Dedicados:} Cada cuarto de telecomunicaciones (MDF e IDF) contará con circuitos eléctricos exclusivos de 20A o 30A, con tomas NEMA 5-20R o L5-30R con tierra aislada, independientes de los circuitos de iluminación y tomacorrientes generales.
    \item \textbf{Sistema UPS:} Los equipos activos de cada gabinete se alimentarán mediante UPS en línea de doble conversión marca \textbf{Tripp Lite} modelo \texttt{SU3000RTX} (3kVA), con autonomía mínima de 15 minutos a plena carga. Se instalará un UPS por cada gabinete.
    \item \textbf{Respaldo:} Los circuitos de los cuartos de telecomunicaciones deberán estar conectados al sistema de generador de emergencia del edificio (si existiera) para garantizar la continuidad operativa ante cortes prolongados.
\end{itemize}

\subsection*{Diagrama de Puesta a Tierra}

Se incluirá en los planos un diagrama unifilar del sistema de puesta a tierra de telecomunicaciones que muestre:

\begin{itemize}
    \item Ubicación de la TMGB en el MDF (2do piso) con su conexión al pozo a tierra del edificio.
    \item Ubicación de las TGB en los IDF (3er y 4to piso).
    \item Trayectoria y calibre de los conductores de enlace (bonding) entre barras.
    \item Identificación de todos los elementos metálicos a conectar (racks, bandejas, canaletas, patch panels).
    \item Detalle de conexión del blindaje de los cables F/UTP a la barra de tierra del patch panel.
    \item Especificación de la resistencia máxima admisible (5 ohmios) y método de medición.
\end{itemize}

\section{Procedimientos de certificación}

Una vez finalizado el tendido y terminación del total de \textbf{270 puntos de red} (incluyendo holgura), se procederá a la validación total del sistema:

\subsection*{Alcance y Metodología}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cobertura:} Se someterá a prueba el 100\% de los puntos de red de cobre instalados en los tres niveles del pabellón.
    \item \textbf{Configuración de Prueba:} Las pruebas se realizarán bajo la configuración de \textbf{Enlace Permanente (Permanent Link)}, evaluando el tramo desde el Patch Panel en el gabinete hasta la toma (Jack RJ-45) en el área de trabajo. No se utilizará la configuración de Canal (Channel) para la certificación de instalación, ya que esta depende de los patch cords del usuario final.
    \item \textbf{Instrumentación:} Se utilizará un certificador de cableado de campo de Nivel IV (\textbf{Fluke Networks DSX-8000} o equivalente calibrado), con certificado de calibración vigente emitido por el fabricante o laboratorio autorizado con una antigüedad no mayor a 12 meses.
\end{itemize}

\subsection*{Parámetros de Evaluación}

El procedimiento de Autotest verificará los siguientes parámetros críticos para la operación a 500 MHz (10GBASE-T):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mapa de Cableado (Wire Map):} Verificación de continuidad pin a pin, cortocircuitos, pares abiertos, pares cruzados y pares divididos (split pairs). Confirmación de la correcta terminación T568B y continuidad del blindaje (shield).
    \item \textbf{Longitud (Length):} Validación de que el enlace permanente no exceda los 90 metros. Cualquier enlace superior será considerado FALLA automática.
    \item \textbf{Pérdida de Inserción (Insertion Loss):} Medición de la atenuación de la señal a lo largo del cable.
    \item \textbf{Pérdida de Retorno (Return Loss):} Medición de la energía reflejada por diferencias de impedancia (curvas excesivas o malas terminaciones). Parámetro crítico para 10 Gbps.
    \item \textbf{Diafonía NEXT (Near-End Crosstalk):} Interferencia de un par sobre otro en el extremo cercano.
    \item \textbf{PS NEXT (Power Sum NEXT):} Efecto combinado de tres pares interfiriendo sobre el cuarto par. Crítico en Cat 6A para operación 10GBASE-T sobre 4 pares simultáneos.
    \item \textbf{ACR-N y ACR-F:} Relación Atenuación-Diafonía en extremos cercano y lejano. Indicadores de la calidad del canal de transmisión.
    \item \textbf{Delay Skew:} Diferencia de tiempo de propagación entre pares. No debe exceder los 50 ns para garantizar la integridad de la transmisión 10GBASE-T.
\end{itemize}

\subsection*{Criterios de Aceptación y Protocolo de Corrección}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resultado ``PASA'' (PASS):} Solo se aceptarán enlaces que obtengan este resultado de manera inequívoca, con márgenes (headroom) positivos en todos los parámetros.
    \item \textbf{Resultado ``PASA Marginal'' (PASS*):} Enlaces cuyo desempeño esté dentro del margen de error del equipo de medición (±1 dB). Serán revisados, re-terminados y vueltos a probar para buscar un PASA sólido, garantizando la longevidad de la instalación.
    \item \textbf{Resultado ``FALLA'' (FAIL):} Implica la reconstrucción obligatoria del enlace (cambio de cable, re-terminación o reemplazo de conectores) sin costo adicional.
    \item \textbf{Protocolo de Corrección:}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Diagnóstico:} Utilizar la función de diagnóstico del equipo (HDTDX/HDTDR) para localizar la distancia exacta de la falla (si es en el conector o en el cable).
            \item \textbf{Acción Correctiva:} Fallas en extremos: re-terminar el conector manteniendo el destrenzado $\le$13 mm. Fallas en cable: reemplazar el cable en su totalidad (no se aceptan empalmes).
            \item \textbf{Re-certificación:} Una vez corregido, el punto debe ser probado nuevamente y guardado solo cuando obtenga PASA sólido.
        \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection*{Procedimiento de Verificación en Campo (Muestreo)}

Como parte del acto de recepción de obra, el Supervisor designado por la Facultad podrá solicitar una verificación aleatoria in situ:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Muestra:} Se seleccionará al azar una muestra representativa del \textbf{10\% de los puntos} (aproximadamente 27 nodos) distribuidos entre los tres niveles, con énfasis en el tercer piso (alta densidad de laboratorios).
    \item \textbf{Contra-prueba:} El contratista deberá repetir la prueba de certificación en presencia del Supervisor utilizando el mismo equipo calibrado.
    \item \textbf{Criterio de Rechazo del Lote:} Si durante el muestreo se detecta más de un \textbf{5\% de fallas} o discrepancias respecto al informe entregado, se rechazará el lote completo y se exigirá una nueva certificación del 100\% de la red a costo del contratista.
\end{itemize}

\subsection*{Entregables de Certificación}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Formato Digital:} Reporte nativo generado por el software de gestión del equipo certificador (formato \texttt{.flw} y PDF), libre de alteraciones, organizado por carpetas correspondientes a cada nivel y gabinete (MDF e IDF).
    \item \textbf{Reporte Individual por Nodo:} Cada enlace probado incluirá: ID del punto (etiqueta TIA-606-C), resultado Pasa/Falla, gráficas de frecuencia (1-500 MHz) mostrando la línea límite del estándar y la curva medida, mapa de cableado, longitud exacta, headroom (margen en dB), fecha y hora, modelo y número de serie del equipo, y nombre del operador.
    \item \textbf{Reporte Sumario:} Listado resumen con los 270 IDs de puntos, longitud de cada uno y estado final (PASA), sirviendo como inventario rápido de la infraestructura entregada.
    \item \textbf{Pruebas de Fibra Óptica:} Certificación de Nivel 1 mediante medición de pérdida de inserción (atenuación) y longitud con equipo LSPM (Fuente de luz y medidor de potencia), evaluando ambas direcciones y longitudes de onda (850 nm y 1300 nm) para cada hilo de fibra OM4.
\end{itemize}

\section{Criterios de compatibilidad electromagnética}

Para garantizar la inmunidad del sistema de cableado estructurado a las interferencias electromagnéticas presentes en el entorno del pabellón, se aplicarán los siguientes criterios:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Clasificación del Entorno:} El entorno electromagnético del pabellón se clasifica como \textbf{MICE 1} (Entorno de Oficina/Comercial) según la norma ISO/IEC 11801, lo que permite el uso de cableado F/UTP sin requerir apantallamiento adicional siempre que se respeten las distancias de separación.
    \item \textbf{Fuentes de Interferencia Identificadas:} Iluminación fluorescente/LED en falsos techos, tableros eléctricos de distribución en zonas comunes (tercer piso), motores eléctricos de sistemas de ventilación y cableado eléctrico de 220V en laboratorios.
    \item \textbf{Mitigación:} Aplicación estricta de las distancias de separación ANSI/TIA-569-D (200 mm de paralelismo con circuitos eléctricos, cruces a 90 grados), uso de cable blindado F/UTP y conexión del blindaje a tierra en ambos extremos mediante patch panels con barra de tierra integrada.
\end{itemize}
