\chapter{Presupuesto}

\section{Presupuesto general de la obra}

El costo estimado del proyecto para el despliegue del cableado estructurado del segundo, tercer y cuarto piso del pabellón de la Escuela Profesional de Ingeniería Informática y de Sistemas de la UNSAAC se resume a continuación:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resumen Ejecutivo de Presupuesto General}
\begin{tabular}{|l|l|r|}
\hline
\textbf{Ítem} & \textbf{Descripción de Partida} & \textbf{Total (USD)} \\ \hline
01 & Equipamiento Pasivo y Materiales de Conectividad & 31,005.00 \\ \hline
02 & Equipamiento Activo de Red & 43,670.00 \\ \hline
03 & Canalizaciones y Obras Civiles Menores & 7,100.00 \\ \hline
04 & Mano de Obra (Instalación, Tendido y Peinado) & 13,475.00 \\ \hline
05 & Certificación, Pruebas y Dossier de Calidad & 2,735.00 \\ \hline
06 & Ingeniería de Detalle, Planos Técnicos y Documentación & 1,420.00 \\ \hline
\multicolumn{2}{|r|}{\textbf{Costo Directo Total}} & \textbf{99,405.00} \\ \hline
\multicolumn{2}{|r|}{Gastos Generales y Utilidades (15\%)} & 14,910.75 \\ \hline
\multicolumn{2}{|r|}{Impuestos (IGV / IVA 18\%)} & 20,576.84 \\ \hline
\multicolumn{2}{|r|}{\textbf{PRESUPUESTO TOTAL DEL PROYECTO}} & \textbf{134,892.59} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

El presupuesto contempla la instalación de \textbf{270 puntos de red} (255 proyectados + 15 de holgura), distribuidos en tres niveles, con cableado horizontal F/UTP Categoría 6A, backbone de fibra óptica OM4, canalizaciones principales y secundarias, sistema de puesta a tierra, certificación del 100\% de enlaces y elaboración de planos técnicos.

\section{Presupuesto detallado por partidas}

Desglose comercial por marcas consolidadas y especificaciones técnicas unitarias:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Partidas de Equipos Pasivos}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|c|l|c|r|r|r|}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Descripción Técnica} & \textbf{Marca} & \textbf{Modelo} & \textbf{Und} & \textbf{Cant} & \textbf{P.U.(\$)} & \textbf{Total(\$)} \\ \hline
1.1 & Cable F/UTP Cat6A LSZH 305m & Panduit & PUFL6X04WH & Caja & 49 & 310.00 & 15,190.00 \\ \hline
1.2 & Patch Panel Modular 24P Vacío & CommScope & 760237040 & Und & 13 & 85.00 & 1,105.00 \\ \hline
1.3 & Jack RJ45 Cat6A Blindado MiniCom & Panduit & CJS6X88TGY & Und & 270 & 14.00 & 3,780.00 \\ \hline
1.4 & Patch Cord F/UTP Cat6A 2.1m azul & Panduit & CO6X7BU & Und & 270 & 12.00 & 3,240.00 \\ \hline
1.5 & Patch Cord F/UTP Cat6A 1.0m azul & Panduit & CO6X3BU & Und & 270 & 9.00 & 2,430.00 \\ \hline
1.6 & Kit Fibra Óptica OM4 4 hilos (80m) + conectores & CommScope & TeraSPEED & Global & 1 & 550.00 & 550.00 \\ \hline
1.7 & Gabinete de Piso 42U 19\,'' (MDF 2do Piso) & Tripp Lite & SR42UB & Und & 1 & 980.00 & 980.00 \\ \hline
1.8 & Gabinete de Pared/Piso 24U 19\,'' (IDF 3er Piso) & Tripp Lite & SRW24US & Und & 1 & 435.00 & 435.00 \\ \hline
1.9 & Gabinete de Pared/Piso 24U 19\,'' (IDF 4to Piso) & Tripp Lite & SRW24US & Und & 1 & 435.00 & 435.00 \\ \hline
1.10 & Faceplate 2 puertos blanco con iconos & Panduit & CFPL2EIWH & Und & 270 & 3.50 & 945.00 \\ \hline
1.11 & Caja superficial PVC 1 módulo & Panduit & CBX2EIWH & Und & 270 & 2.00 & 540.00 \\ \hline
1.12 & Organizador horizontal 1U rack & Tripp Lite & NR2600 & Und & 13 & 35.00 & 455.00 \\ \hline
1.13 & Kit puesta a tierra (TMGB + 2 TGB + conductor 6 AWG) & Panduit & TMGB-060/ TGB-040 & Global & 1 & 650.00 & 650.00 \\ \hline
1.14 & Bandeja porta-equipos 1U estática & Tripp Lite & RSD-1U & Und & 6 & 45.00 & 270.00 \\ \hline
\end{tabular}}%
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Partidas de Equipos Activos}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|c|l|c|r|r|r|}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Descripción Técnica} & \textbf{Marca} & \textbf{Modelo} & \textbf{Und} & \textbf{Cant} & \textbf{P.U.(\$)} & \textbf{Total(\$)} \\ \hline
2.1 & Switch Catalyst 9200 48P PoE+ & Cisco & C9200-48P-E & Und & 7 & 4,200.00 & 29,400.00 \\ \hline
2.2 & Switch Catalyst 9200 24P PoE+ & Cisco & C9200-24P-E & Und & 1 & 2,800.00 & 2,800.00 \\ \hline
2.3 & Transceptor SFP+ 10G SR MMF & Cisco & SFP-10G-SR & Und & 6 & 300.00 & 1,800.00 \\ \hline
2.4 & UPS Online 3kVA Rackeable & Tripp Lite & SU3000RTX & Und & 3 & 450.00 & 1,350.00 \\ \hline
2.5 & Access Point WiFi 6 Interior & Cisco & C9120AXI & Und & 8 & 580.00 & 4,640.00 \\ \hline
2.6 & Cámara IP Fija Interior 2MP PoE+ & Dahua/Hikvision & -- & Und & 16 & 180.00 & 2,880.00 \\ \hline
2.7 & NVR 16 canales PoE+ con HDD 4TB & Dahua/Hikvision & -- & Und & 1 & 800.00 & 800.00 \\ \hline
\end{tabular}}%
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Partidas de Canalizaciones y Obras Civiles}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|c|r|r|r|}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Descripción Técnica} & \textbf{Und} & \textbf{Cant} & \textbf{P.U.(\$)} & \textbf{Total(\$)} \\ \hline
3.1 & Escalerilla tipo malla electrozincada 300mm & m & 180 & 15.00 & 2,700.00 \\ \hline
3.2 & Soportería metálica tipo L y accesorios para escalerilla & Glb & 1 & 900.00 & 900.00 \\ \hline
3.3 & Canaleta PVC doble vía 40$\times$20mm con divisor & m & 240 & 5.00 & 1,200.00 \\ \hline
3.4 & Tubería conduit EMT 1\,'' para backbone fibra & m & 80 & 5.00 & 400.00 \\ \hline
3.5 & Cajas de registro metálicas y buzones de paso & Und & 25 & 24.00 & 600.00 \\ \hline
3.6 & Sellos cortafuego intumescentes para pases de losa & Und & 6 & 58.00 & 350.00 \\ \hline
3.7 & Insumos de fijación (tacos, pernos, soportes, anclajes) & Glb & 1 & 500.00 & 500.00 \\ \hline
3.8 & Accesorios de canalización (curvas, uniones, derivaciones) & Glb & 1 & 450.00 & 450.00 \\ \hline
\end{tabular}}%
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Partidas de Mano de Obra}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|c|r|r|r|}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Descripción de Actividad} & \textbf{Und} & \textbf{Cant} & \textbf{P.U.(\$)} & \textbf{Total(\$)} \\ \hline
4.1 & Tendido de cable UTP Cat 6A (inc. peinado y ordenamiento) & Pto & 270 & 15.00 & 4,050.00 \\ \hline
4.2 & Instalación de canalización secundaria (canaleta/tubería) & Pto & 270 & 10.00 & 2,700.00 \\ \hline
4.3 & Instalación de escalerilla tipo malla y soportería & m & 180 & 8.00 & 1,440.00 \\ \hline
4.4 & Terminación de jacks (2 extremos) y montaje de faceplates & Pto & 270 & 8.00 & 2,160.00 \\ \hline
4.5 & Montaje, ordenamiento y peinado de gabinetes (3 und) & Glb & 3 & 350.00 & 1,050.00 \\ \hline
4.6 & Etiquetado técnico bajo norma TIA-606-C & Pto & 270 & 2.50 & 675.00 \\ \hline
4.7 & Instalación de sistema de puesta a tierra y bonding & Glb & 1 & 800.00 & 800.00 \\ \hline
4.8 & Instalación de fibra óptica backbone (tendido y conectorización) & Glb & 1 & 600.00 & 600.00 \\ \hline
\end{tabular}}%
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Partidas de Certificación, Pruebas y Dossier de Calidad}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|c|r|r|r|}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Descripción de Actividad} & \textbf{Und} & \textbf{Cant} & \textbf{P.U.(\$)} & \textbf{Total(\$)} \\ \hline
5.1 & Certificación de enlace Cat 6A con Fluke DSX-8000 & Pto & 270 & 5.50 & 1,485.00 \\ \hline
5.2 & Reporte digital LinkWare y Dossier de Certificación & Glb & 1 & 400.00 & 400.00 \\ \hline
5.3 & Certificación de fibra óptica OM4 Nivel 1 (LSPM) & Glb & 1 & 350.00 & 350.00 \\ \hline
5.4 & Elaboración de planos As-Built post-instalación & Glb & 1 & 500.00 & 500.00 \\ \hline
\end{tabular}}%
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Partidas de Ingeniería de Detalle, Planos Técnicos y Documentación}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|c|r|r|r|}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Descripción del Entregable} & \textbf{Und} & \textbf{Cant} & \textbf{P.U.(\$)} & \textbf{Total(\$)} \\ \hline
6.1 & Elaboración de planos de racks y salas de telecomunicaciones & Glb & 1 & 300.00 & 300.00 \\ \hline
6.2 & Elaboración de planos de backbone y rutas verticales & Glb & 1 & 250.00 & 250.00 \\ \hline
6.3 & Elaboración de detalles constructivos de ductos, bandejas y registros & Glb & 1 & 300.00 & 300.00 \\ \hline
6.4 & Elaboración de diagrama de puesta a tierra & Glb & 1 & 220.00 & 220.00 \\ \hline
6.5 & Elaboración de planos de ubicación general y planta & Glb & 1 & 350.00 & 350.00 \\ \hline
\end{tabular}}%
\end{table}

\clearpage

\section{Metrados de materiales}

Cálculo cuantitativo estimado de acuerdo a la infraestructura física y los requerimientos informáticos específicos por ambiente:

\subsection*{Segundo Piso: Nivel principal de red}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aulas Académicas (201, 202, 203, 206):} Puntos dobles de datos para estaciones de trabajo y proyección multimedia. Total: 24 puntos de red.
    \item \textbf{Laboratorios (207, 208):} Estaciones de trabajo con conectividad redundante para prácticas de cómputo. Total: 24 puntos de red.
    \item \textbf{Biblioteca y Sala de Lectura:} Puntos de red para consulta de catálogo digital y estaciones de estudio. Total: 12 puntos de red.
    \item \textbf{Subtotal Segundo Piso:} \textbf{60 puntos}.
\end{itemize}

\subsection*{Tercer Piso: Alta densidad académica y administrativa}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Laboratorios de Cómputo (3 ambientes):} 30 estaciones de trabajo + 1 profesor por cada aula. Total: 93 puntos de red.
    \item \textbf{Sala Multiusos:} Proyectores, módulos interactivos y estaciones temporales. Total: 12 puntos de red.
    \item \textbf{Secretaría y Jefatura del Centro de Capacitación:} Telefonía VoIP y estaciones operativas. Total: 6 puntos de red.
    \item \textbf{Caja de Recaudación del Centro:} Puntos redundantes de datos para terminales financieros y seguridad. Total: 4 puntos de red.
    \item \textbf{Subtotal Tercer Piso:} \textbf{115 puntos}.
\end{itemize}

\subsection*{Cuarto Piso: Gestión de docencia, investigación y seguridad}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cubículos de Docentes (12 espacios):} 2 tomas (Voz/Datos) por módulo. Total: 24 puntos de red.
    \item \textbf{Auditorio Principal:} Cobertura para podio, streaming, prensa y cabina de control. Total: 10 puntos de red.
    \item \textbf{Control de Cámaras de la Carrera:} Servidores NVR y estaciones de videovigilancia. Total: 16 puntos de red.
    \item \textbf{Laboratorio de Investigación:} Conectividad gigabit dedicada para servidores experimentales. Total: 24 puntos de red.
    \item \textbf{Círculos de Estudios (4 áreas):} Puntos de alta velocidad para proyectos estudiantiles. Total: 12 puntos de red.
    \item \textbf{Dirección y Secretaría de la Escuela:} Tomas directas para gestión académica. Total: 6 puntos de red.
    \item \textbf{Subtotal Cuarto Piso:} \textbf{92 puntos}.
\end{itemize}

\subsection*{Resumen Total de Materiales}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Total de puntos de red proyectados:} 267 puntos instalados (Se redondea a \textbf{270 puntos} en presupuesto para holgura de crecimiento e imprevistos).
    \item \textbf{Puntos de Acceso Inalámbrico:} 8 APs WiFi 6 distribuidos en pasillos y ambientes comunes de los tres pisos.
    \item \textbf{Cámaras IP de Vigilancia:} 16 puntos de CCTV sobre la misma infraestructura de cableado horizontal.
    \item \textbf{Metraje de cable horizontal estimado:} En base a una distancia media de 55 metros por punto desde su respectivo gabinete (incluyendo curvas y peinado): $270 \times 55 = 14,850$ \mbox{metros}. Equivalente a \textbf{49 cajas de cable} (con margen de merma del 10\%).
    \item \textbf{Canalizaciones principales:} 180 metros lineales de escalerilla metálica tipo malla y 240 metros de canaletas base PVC en paredes interiores. Adicionalmente, 80 metros de tubería conduit EMT de 1 pulgada para la protección del backbone de fibra óptica entre pisos.
    \item \textbf{Gabinetes:} 1 gabinete MDF de 42U en el segundo piso, 1 gabinete IDF de 24U en el tercer piso y 1 gabinete IDF de 24U en el cuarto piso.
    \item \textbf{Patch Panels:} 13 paneles modulares de 24 puertos Cat 6A (5 en MDF 2do piso, 4 en IDF 3er piso, 4 en IDF 4to piso), totalizando 312 puertos disponibles para 270 puntos instalados (15\% de holgura).
\end{itemize}

\section{Análisis de Precios Unitarios (APU)}

Estructura básica referencial del costo para las actividades clave del proyecto:

\subsection*{APU: Instalación de Punto de Red Cat 6A F/UTP (Costo Unitario Referencial)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Materiales (\$24.00):} Cable proporcional por punto (\$18.50), jack RJ45 (\$2.60), faceplate (\$1.30), caja superficial (\$0.75), patch cords proporcional (\$0.85), insumos de etiquetado (\$0.10).
    \item \textbf{Mano de Obra (\$25.50):} Técnico especialista en cableado y ayudante (tendido, conectorización, montaje de canalización secundaria y acomodo).
    \item \textbf{Equipos y Herramientas (\$4.50):} Herramientas de impacto, andamiaje, consumibles, depreciación de herramientas menores.
    \item \textbf{Costo Unitario Total por Punto:} \textbf{\$54.00 USD}
\end{itemize}

\subsection*{APU: Certificación Física de Enlace Cat 6A (Costo Unitario Referencial)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mano de Obra (\$4.00):} Ingeniero o técnico certificado operando el instrumento de medición.
    \item \textbf{Equipos (\$6.00):} Depreciación y calibración vigente del equipo Fluke DSX-8000. Generación de reportes de software.
    \item \textbf{Costo Unitario Total por Certificación:} \textbf{\$10.00 USD}
\end{itemize}

\section{Fórmulas polinómicas}

Para efectos de reajuste de precios durante el periodo de ejecución de la obra frente a fluctuaciones inflacionarias del mercado local, se aplica la fórmula polinómica estándar basada en los Índices Unificados de Precios de la Construcción:

$$K = a\frac{M_r}{M_o} + b\frac{J_r}{J_o} + c\frac{E_r}{E_o} + d\frac{G_r}{G_o}$$

Donde los coeficientes de incidencia estimados para proyectos tecnológicos de telecomunicaciones son:
\begin{itemize}
    \item $a = 0.40$ (Factor correspondiente a Materiales de Cobre/Cables y Electrónicos Importados).
    \item $b = 0.35$ (Facto de Mano de Obra / Jornal de Especialistas de Redes).
    \item $c = 0.10$ (Factor de Equipamientos Importados / Índice de maquinaria y herramientas).
    \item $d = 0.15$ (Factor de Gastos Generales e Índice General de Precios al Consumidor).
\end{itemize}
Los subíndices $o$ representan los precios base a la fecha de la firma del contrato y los subíndices $r$ corresponden a los precios reajustados al mes de valorización. La suma de los coeficientes cumple obligatoriamente con la unidad: $a + b + c + d = 1.00$.
