\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% ---------------------------------------------------------------
% Paquetes
% ---------------------------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}

\geometry{
  top=2.5cm,
  bottom=2.5cm,
  left=3cm,
  right=2.5cm
}

% ---------------------------------------------------------------
% Portada
% ---------------------------------------------------------------
\title{%
  \textbf{EXPEDIENTE TÉCNICO DE OBRA} \\[0.5em]
  Sistema de Cableado Estructurado
}
\author{Nombre del responsable \\[0.3em] Empresa o institución}
\date{27 de abril de 2026}

% ---------------------------------------------------------------
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ===============================================================
\chapter{Memoria Descriptiva}

\section{Descripción general del proyecto}
Tipo de red (datos, voz, CCTV, IoT, etc.).

\section{Objetivos de la obra}
Capacidad de red, estándares a cumplir (ANSI/TIA/EIA-568, ISO/IEC 11801).

\section{Ubicación y área de intervención}
Edificio, pisos, salas de telecomunicaciones.

\section{Alcances del proyecto}
Cobertura, cantidad de puntos de red, racks, backbone.

\section{Justificación técnica y beneficios}
Necesidades técnicas y beneficios.

\section{Normas y estándares aplicados}

% ===============================================================
\chapter{Planos}

\section{Plano de ubicación general de la red}
Recorrido de canalizaciones y racks.

\section{Planos de planta con puntos de red y canalizaciones}
Ubicación de puntos de red, faceplates, ductos, bandejas.

\section{Plano de racks, patch panels y salas de telecomunicaciones}
Organización de los gabinetes.

\section{Plano de backbone}
Interconexión de armarios principales y secundarios.

\section{Detalles constructivos de ductos, bandejas y registros}
Ductería, bandejas, registros, puesta a tierra.

\section{Diagrama de puesta a tierra}

% ===============================================================
\chapter{Especificaciones Técnicas}

\section{Tipo y categoría de cables}
Tipo de cableado (UTP, STP, fibra óptica).

\section{Normas de instalación, etiquetado y terminación}
Categoría de cables (Cat 6, Cat 6A, Cat 7).

\section{Estándares de racks y gabinetes}
Estándares de terminación, etiquetado y certificación.

\section{Equipos pasivos y activos}
Equipos activos y pasivos (switches, patch panels, racks).

\section{Requisitos eléctricos y de puesta a tierra}
Normas eléctricas y de puesta a tierra.

\section{Procedimientos de certificación}

% ===============================================================
\chapter{Presupuesto}

\section{Presupuesto general de la obra}
Materiales, mano de obra, certificación.

\section{Presupuesto detallado por partidas}

\section{Metrados de materiales}
Cantidad de puntos, metros de cable, canalizaciones.

\section{Análisis de Precios Unitarios (APU)}

\section{Fórmulas polinómicas}

% ===============================================================
\chapter{Cronograma}

\section{Cronograma de ejecución de actividades}

\section{Cronograma de compras y desembolsos}

\section{Diagrama de Gantt de instalación}

% ===============================================================
\chapter{Plan de Pruebas y Certificación}

\section{Procedimientos de prueba}

\section{Protocolos de certificación}

\section{Reportes de certificación esperados}

\section{Protocolos de aceptación}
Procedimientos de prueba de cables con certificador.
Reportes esperados (NEXT, PSNEXT, pérdida de retorno).
Protocolos de aceptación de la red.

% ===============================================================
\chapter{Plan de Seguridad y Salud}

\section{Normas de seguridad eléctrica y física}

\section{Procedimientos para trabajos en altura y canalizaciones}

\section{Plan de prevención de riesgos}
Medidas de seguridad eléctrica y física durante la instalación.
Procedimientos para evitar daño en sistemas existentes.

% ===============================================================
\chapter{Estudios Complementarios}

\section{Estudio de canalizaciones existentes}

\section{Análisis de interferencias electromagnéticas}

\section{Evaluación de infraestructura para racks y UPS}
Si aplica: estudio de canalizaciones existentes, cargas en bandejas, interferencias
electromagnéticas.

% ===============================================================
\chapter{Documentación Legal y Administrativa}

\section{Licencias y autorizaciones}

\section{Permisos de uso de infraestructura}

\section{Documentos de propiedad o administración}

\section{Contratos y acuerdos}
Autorizaciones de obra interna en la edificación.
Permisos de uso de infraestructura existente.
Manual de operación y mantenimiento de la red instalada.

% ===============================================================
\chapter{Anexos}

\section{Manual de operación y mantenimiento}

\section{Diagramas de red lógica y física}

\section{Fichas técnicas de equipos y materiales}

\section{Fotografías de la instalación}

\end{document}